科學研究 ： 「可研究性」比「可證偽性」更貼切

眾所就知 ，科學要求理論具可證偽性。
但有時候，用可研究性，比可證偽性，可能更貼切。

例如「創造論」、「進化論」、「宇宙爆炸論」、「外星生物創造論」、「上帝」、「外星人說」

「創造論」、「外星生物創造論」、「上帝」、「外星人說」都入唔到科學理論。宇宙咁大，有外星人好合理，但偏偏外星人說入唔到科學殿堂。「創造論」都好合理，宇宙咁複雜，總有上帝創造，但一樣唔入到科學。

但是，「進化論」、「宇宙爆炸論」就可以入到科學殿堂。

講可證偽性，如果話「外星人」和「上帝」不具可證偽性，都是無錯的，因為冇人見過神，沒有可靠證據證明有人見過外星人。

但是「演化論」和「宇宙爆炸論」又是否具可證偽性呢? 當然，生物具演化能力，是科學公認。但演化論一般指人類同動物都由其他更簡單的生物演化而成（如人類由動物演化而成，動物由單細胞生物演化而成），咁的話，又是否具可證偽性，就值得商榷了。不竟沒有人能回到過去，無人見證演化過程，無人見證宇宙爆炸過程，又何來具何證偽性呢 ? 仲有一些科學理論，如地球核心構造，都係靠推論，沒有人也沒有機器入過去探測過，咁又是否具「可證偽性」呢 ?

所以，與其話「可證偽性」，不如話「可研究性」，或「可進一步研究性」，更貼切，話「可主動作進一步研究的可能」。

演化論和宇宙爆炸論，就具「可主動作進一步研究」，你可以透過觀察生物和細胞特點，化石記錄，對比一下進化論的預測和理論，是否吻合。宇宙爆炸論都一樣，可以根據觀察記錄，對比一下宇宙爆炸論的預測，是否吻合。雖然是假設性理論，但可主動進一步研究，而且so far 觀察的記錄跟理論沒有明顯太大矛盾，所以係科學。

但「外星人」、「外星生物創造論」、「神造論」、「創造論」、「上帝」就遠遠超越人類的研究範圍。人類難以主動進行研究這些理論。所以不是科學，也不科學。

簡單來說，研究進化論比研究外星人容易。研究爆炸論比研究外星生命和研究上帝容易。

收皮la

演化論同爆炸論無可證偽性 弱撚智

落source唔該

有撚source咩，你google search一下，得lihkg一個post炸，慌唔係樓主自己9up出黎

又黎

其實科學界一向同意， 演化論同爆炸論具可證偽性。外星人，其實嚴格來說，都具可證偽性，但證偽太難，一般科學界不同意，外星人說具可證偽性。

不過有些人，特別是creationist，唔太同意進化論具可證偽性。因為冇法回到過去。
所以我先覺得，「可研究性」呢個terms更容易解釋比人聽得明。
但是，「可證偽性」是科學方法的要求，科學方法沒有要求「可研究性」。只不過我覺得，用可研究性來解釋比人聽，會容易去理解，特別解釋比教會人士和創造論者。

可證偽性其實就係「不能自圓其說」
有幾難理解 ？

又係joe2017

呢度係學術區，唔係批鬥區，請尊重，謝謝

咁外星人創造論，神創論呢 ？

外星人存在論都唔係自圓其說的理論

宇宙咁大，有外星人好其咩

點解釋進化論和外星人的分別 ？

Master joe又鳩up

宇宙咁大，有外星人好其咩

宇宙咁大都冇外星人又好奇咩

請留意，this article is actually not a science research article, also it is not teach science, but just a presentation method research

這裏是學術區，請自重

唔明扮明既代表

邊鳩個同你講科學界唔接受外星人既存在
只要有evidence就自然會接受

DNA同埋堆化石就已經係好好既evidence去證明演化論，同時亦都為演化論提供埋可證偽性，你搵到一舊朱羅紀時代既現代人種既化石就得喇

你個「宇宙好大所以有外星人」個evidence係邊？呢句野只係一句hypothesis，點同一個theory比較？

另外，「宇宙好大所以有外星人」呢句野既問題根本就唔關可證偽性事

你句野有兩個前提：
一、外星人存在係某空間既機會率不等如零
二、宇宙無限大

你點證明呢兩句野？

首先，呢個post唔係科學討論，而係presentation和哲學討論。

第二，宇宙無限大未經證實。但宇宙最少有萬億個星系，每個星系有千億個太陽系。

第三，外星人存在機會是零 ？

第四，外星人存在係某空間既機會率不等如零（機會率喎）

「外星生命」是有可證偽性的--至少我們清楚在指定範圍(例如火星)，是否存在「生命」。根據一定條件，我們可以說：就我們所知，火星不存在生命。

「上帝存在」是沒有可證偽性的--根本唔知滿足咩條件為之否證上帝存在

講緊係在可觀察宇宙的範圍，930億光年

哲學討論就麻煩你講下你個「可研究性」有咩地方比「可證偽性」更佳啦

唔好用「我覺得」

「可證偽」係客觀的，「可研究」是否客觀？

叫你證，你就反問下就算

原則上仍然係可證偽的--我們把930億光年的每一個星體都看一次，
原則上係可以證明「地外生命不存在」
或當觀察到符合「生命」定義的現象時，證明地外生命存在
現實中難以觀察廣大宇宙只係條件不足

但「上帝存在」係原則上不可證偽的
至於研究，究竟有咩好研究？
點判斷「上帝不喜歡同性戀者」同「上帝喜歡波板糖」之間，
邊個更有研究價值

可研究，當然客觀

技術上和操作上的可能性，都係客觀野

「宇宙好大所以有外星人」呢句野根本唔關不可證偽事 樓主打稻草人

其實「可研究性」本質上同「可證偽性」係差唔多，所以想討論下呢個terms係理解上係咪會更好。

再談上帝存在，其實原則上都可以證偽

先將上帝分成兩種：

1 廣義上的上帝，即係宇宙設計者、宇宙創造者、宇宙管理者

2 宗教上的上帝，即係耶穌、阿拉、或印度教的濕婆神，中國女媧、盤古等

前者，只要上帝顯現，就證明到上帝存在。不過係被動，而且只能被動證實，不能主動證偽。所以不具可證偽性。

後者，就可以搵逐過逐過宗教去證偽。例如聖經話耶穌在2000年前在以色列降生，行左大量神蹟，被比拉多釘十架，咁就去搵歷史文獻，看看是否合乎真實。由於聖經寫明係比本丟比拉多釘上十字架，罪名是自稱上帝，其實證偽不難。

差唔多你條毛
「香港野外有長毛象」有可證偽性，有無可研究性？
「今日落雨，係上帝回應777祈禱」無可證偽性，有無可研究性？

「可證偽」既要求係用來排除D偽科學
你個「可研究」對科學界有咩用？

講到進化論與創造論之爭
可研究似乎比可證偽有用

你個宗教上帝唔單止係主張耶穌被釘十字架，同時主張耶穌有一系列神蹟
而且佢就係第一意義上帝

歷史上耶穌存在與否是欠缺證明的
但歷史上穆罕默德存在是有大量證明的
證明到宗教人物存在，同佢是否經書主張一樣，係兩回事

如果你只係要討論「歷史上耶穌是否存在」，則由始至終無人否認可以研究

有咩爭？有邊間大學教創造論？

回教要證偽，證明穆罕默德，沒有受到天啟，就可以。或者證明佢行的神蹟的事件，係沒有，或佢不存在行神蹟的能力，就得

中學，教會中學，很多會教。

大學，神學院都有教。

你點證明穆罕默德沒有受到天啟？
或者簡單D，你點證明777不是受天主啟示去選特首？

對科學界有咩影響？

地平學會「教」地平咪由佢教囉

對科普有影響

前者可對照可蘭經同已觀察的事實

後者就比較難，看結果判斷。看下佢做得好唔好，係咪真係可以「修補斯裂」？

一個「受天啟」的人同另一個「沒有受天啟」的人，在任何方面會有咩差異？
有D教會成日一堆人講方言，個個受天啟？

你又用咩理由去以「修補斯裂」777有受天啟的判準？

民要攻打民
你唔畀上帝要佢來鼓勵各方衝突？

joe個又黎必殺技
「依家唔係XX討論，而係咩咩咩」
個龍門就黎搬到出宇宙外喇

冇判斷力唔識睇上文下理？

唔係多左個論字就係理論
有外星人 創造論
充其量只是假設 而不是理論
但可證偽性仍然重要

其實我諗淨係得你會on撚99唔明可證偽性既意思

Not me, many creationist too

但佢又強調係學術台
另一方面又話唔係學術文章
又係source

無

烏sir 咁快有接班人

用黎引起大家討論

又黎9upper

「創造論」都好合理，宇宙咁複雜，總有上帝創造，但一樣唔入到科學。